\chapter{Kongruente Zahlen}

\begin{definition}
  Eine natürliche Zahl $n\in\IN$ heisst \emph{kongruente
    Zahl}\index{Kongruente Zahl}, falls
  $n$ die Fläche eines rechtwinkligen Dreiecks mit rationalen
  Seitenlängen ist. 
\end{definition}

\begin{bemerkung}
  Per Definition ist $n$ genau dann eine kongruente Zahl, wenn es positive
  $a,b,c\in\IQ$ gibt, so dass $a^2+b^2=c^2$ und $n = ab/2$. 
\end{bemerkung}

\begin{beispiele}\leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item [(i)]
    Die Zahl $n=6$ ist kongruent, da es ein rechtwinkliges Dreieck mit Seitenlängen
    $a=3,b=4,c=5$  gibt und da $6=3\cdot 4/2$. 
  \item[(ii)]
    Für jede kongruente Zahl $n$ und jede rationale Zahl
    $\lambda\not=0$ ist $\lambda^2 n$ eine kongruente Zahl, sofern es
    eine ganze Zahl ist. Um das zu
    beweisen, dürfen wir $\lambda > 0$ annehmen. Nach Voraussetzung
    ist $n=ab/2$ mit $a^2+b^2=c^2$. Also ${a'}^2+{b'}^2={c'}^2$, wobei
    $a'=\lambda a, b'=\lambda b, c'=\lambda c$ wiederum rational.
    Die Fläche des entsprechenden rechtwinkligen Dreiecks ist
     $a'b'/2
    = \lambda^2 ab/2 = \lambda^2 n$. Diese Zahl ist kongruent, falls
    sie ganz ist.
    Aus diesem Grund sind vor allem die quadratfreien Zahlen
    hinsichtlich der Kongruenzbedingung interessant. 
  \item[(iii)]
    Aus (i) und (ii) folgt, dass es unendlich viele kongruente Zahlen
    gibt, denn $\{6\lambda^2 : \lambda\in\IN\}$ besteht aus kongruente
    Zahlen.
    Weiterhin ist jede kongruente Zahl ein rationales Vielfaches
    einer quadratfreien kongruenten Zahl.

  \item[(iv)] Es gilt $(3/2)^2 +(20/3)^2 = (41/6)^2$  und damit ist
    $n=5= (3/2)\cdot(20/3)/2$ kongruent.
    
  \item[(v)] Auch $n=7$ ist kongruent wegen $(35/12)^2 +
    (24/5)^2=(337/60)^2$.

  \end{enumerate}  
\end{beispiele}

Für jedes Tripel $(a,b,c)$ mit $a,b,c$ positive ganzen Zahlen mit
$a^2+b^2=c^2$ existieren $u>v>0$ ganz mit $a =
u^2-v^2,b=2uv,c=u^2+v^2$. Hieraus können wir auf systematische Art
alle kongruente Zahlen produzieren. Es gilt folgt folgende Aussage.

\begin{lemma}
  Die Menge der kongruenten Zahlen ist
  $$
  \{ n \in \IN : \text{ es gibt $u>v>0$ in $\IN$ und $\lambda>0$ in $\IQ$ mit
    $n=\lambda^2 (u^2-v^2)uv$ }
  \}.
  $$
\end{lemma}


Ist $n=1$ eine kongruente Zahl? Die Antwort ist nein und dies wurde
von Pierre de Fermat bewiesen.

\begin{satz}[Fermat]
  \label{satz:fermat}
  Eins  ist keine kongruente Zahl.
\end{satz}
\begin{proof}
  Wir nehmen das Gegenteil an und zeigen einen Widerspruch. Dann gibt
  es ein rechtwinkliges Dreieck mit rationalen Seiten und Fläche $1$.
  Nach geeigneter Streckung erhalten wir ein neues rechwinkliges Dreieck dessen
  Seitenlängen natürliche Zahlen sind und dessen Quadrat eine Quadratzahl
  ist.

  Daher gibt es  ein entsprechendes Dreieck
  mit minimaler Flächen. 
  D.h. es gibt $a,b,c\in\IN$, so dass $a^2+b^2=c^2$ und $\frac{ab}{2}
  = d^2$ mit $d\in\IN$ und es gibt kein rechtwinkliges Dreieck mit Seitenlängen in
  $\IN$ und Fläche strikt kleiner als $d^2$.  Insbesondere besitzt das
  Tripel $(a,b,c)$ kein gemeinsamer Primteiler. 

  Aus der Theorie pythagoreischer Tripel ist  bekannt, dass es $u,v\in\IN$ gibt, so dass
  \begin{equation*}
    a  = u^2-v^2, \quad b = 2uv, \quad, c=u^2+v^2
  \end{equation*}
  wobei $\mathrm{ggT}(u,v)=1, v<u$ und $2\mid uv$.

  \textbf{Behauptung:} Die Zahlen $u,v,u+v,u-v$ sind paarwise
  teilerfremd.
  Ist $p$ bspw. ein gemeinsamer Primteiler von $u$ und $v$, dann teilt
  $p$ alle Einträge von $(a,b,c)$. Dies ist unmöglich. Falls $p$
  ein gemeinsamer Primteiler von $u+v$ und $u-v$ ist, dann teilt $p$
  die Summe  $(u+v)+(u-v)=2u$ und die Differenz $(u+v)-(u-v) = 2v$.
  Wie eben gesehen muss $p=2$ sein. Aber wir wissen, dass $u$ oder $v$
  gerade ist.  Daher müssen $u$ und $v$ beide Gerade sein. Auch das
  ist unmöglich. Die  Behauptung folgt, da die anderen Fälle allesamt
  ähnlich sind. 

  Es gilt $2d^2 = ab = (u^2-v^2)2uv$, also $d^2 = (u+v)(u-v)uv$. Alle
  vier Faktoren rechts sind paarweise teilerfremd und deren Produkt
  ist eine Quadratzahl. Aufgrund der Eindeutigkeit der Primfaktorzerlegung
  sind die vier Faktoren $u,v,u+v,u-v$ allesamt Quadratzahlen. Also
  existieren $x,y,z,t\in\IN$, so dass
  \begin{equation*}
    u+v = x^2, \quad u-v = y^2, \quad u=z^2, \quad v= t^2.
  \end{equation*}

  Es gilt $x>y$ und 
  $$(x+y)^2+(x-y)^2 = 2x^2+2y^2 = 2(u+v)+2(u-v) = 4u = (2z)^2.
  $$
  Also existiert ein rechwinkliges Dreieck mit Seitenlängen
  $x+y,x-y,2z$, allesamt in $\IN$, dessen Fläche
  \begin{equation*}
    \frac{(x+y)(x-y)}{2} = \frac{x^2-y^2}{2} = \frac{(u+v)-(u-v)}{2} =
    v = t^2
  \end{equation*}
  eine Quadratzahl ist. 
  Aber $d^2 = (u+v)(u-v)uv\ge 2v$ da $u+v\ge 2,u-v\ge 1$ und $u\ge 1$.
  Also $t^2=v<d^2$ und dies widerspricht der Minimalität von $d^2$. 
\end{proof}

\begin{korollar}
  Die reelle Zahl $\sqrt{2}$ ist irrational. 
\end{korollar}
\begin{proof}
  Es gilt $a^2+b^2=2^2$ und $ab/2=1$ für $a=b=\sqrt 2$. Aber $1$ ist
  nicht eine kongruente Zahl wegen Fermats Satz. Damit kann $\sqrt 2$
  nicht rational sein.
\end{proof}

Eine klassische Fragestellung ist das folgende Problem.

\begin{problem}
  Gegeben sei eine natürliche Zahl $n$. Ist $n$ eine kongruente Zahl oder
  nicht? 
\end{problem}

Es ist heute kein Algorithmus bekannt, der entscheidet, ob eine
gegebene natürliche Zahl kongruent ist oder nicht. Daher kennen wir
keinen systematischen Zugang zu der Frage oben.

%In der Definition von kongruente Zahl kommen 

\begin{lemma} \label{lem:congruentelliptic}
  Sei $n\in\IN$. 
  \begin{enumerate}
  \item
  Seien $a,b,c\in \IQ$ mit $a^2+b^2=c^2,a\not=c$ und $n = ab/2$. Wir definieren
  \begin{equation*}
    x = \frac{nb}{c-a} \quad\text{und}\quad
    y = \frac{2n^2}{c-a}. 
  \end{equation*}
  Dann gilt $y^2 = x^3-n^2 x$ und $y\not=0$.
  \item Seien $x,y\in\IQ$ mit $y^2 = x^3-n^2x$. Falls $y\not=0$, dann
    ist $n$ eine kongruente Zahl.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Teil (i) ist eine direkt Rechnung. Es gilt
  \begin{equation*}
    y^2 = \frac{4n^4}{(c-a)^2} = \frac{a^4b^4}{4(c-a)^2} 
  \end{equation*}
  und
  \begin{alignat*}1
    x^3 -n^2 x &= n^3 \frac{b^3}{(c-a)^3} - n^3 \frac{b}{c-a}
    = n^3 \frac{b}{c-a}\left(\frac{b^2}{(c-a)^2}-1\right)\\
    &= n^3 b\frac{b^2-(c-a)^2}{(c-a)^3}
    = \frac{a^3b^4}{8}\frac{b^2-(c-a)^2}{(c-a)^3}.
  \end{alignat*}
  Weiterhin gilt  $$
  y^2 - (x^3-n^2x) = \frac{a^3b^4}{8(c-a)^3} \left(
    2a(c-a) - b^2+(c-a)^2\right) =
  \frac{a^3b^4}{8(c-a)^3} (c^2-a^2-b^2)=0,
  $$
  was für (i)  zu zeigen.

  Für den Beweis von (ii) setzen wir
  \begin{equation}
    \label{eq:abcvonnxy}
    a = \left|\frac{n^2-x^2}{y}\right|, \quad
    b = \left|\frac{2nx}{y}\right|, \quad\text{und}\quad
    c = \left|\frac{n^2+x^2}{y}\right|. 
  \end{equation}
  Eine direkt Rechnung zeigt $a^2+b^2=c^2$. Weiterhin gilt
  \begin{equation*}
    \frac{ab}{2} = \frac{|(n^2-x^2)(2nx)|}{2y^2} = \frac{2n |n^2x -
      x^3|}{2y^2} = \frac{n |-y^2|}{y^2} = n.
  \end{equation*}

  Da $a,b,c$ nicht negative rationale Zahlen sind, reicht es zu
  zeigen, dass $abc\not=0$. Es gilt $c = (n^2+x^2)/|y| \ge n^2/|y|>0$.

  Es gilt $y^2 = (x^2-n^2)x\not=0$. Daraus folgt 
  $x^2-n^2\not=0$ und $x\not=0$. Also folgt $a\not=0$ und $b\not=0$. 

  Es folgt, dass $n$ eine kongruente Zahl ist. 
\end{proof}

Für jede natürliche Zahl $n\in\IN$ definiert
die Lösungsmenge der kubischen Gleichung
\begin{equation}
  \label{eq:ellipticcong}
  Y^2 = X^3-n^2X  
\end{equation}
eine Kurve in der reelle (oder komplexen) Ebene. Von besonderem
Interesse sind die \emph{rationalen Punkte} dieser Kurve, d.h. Punkte,
deren Koordinaten rational sind.

Die Punkte $(0,0),(\pm n,0)$ liegen augenscheinlich auf der Kurve für
jedes $n$. Man nennst sie daher auch die trivialen (rationalen)
Lösungen.
Gibt es mindestens ein weiterer rationaler Punkt, d.h. ein
Punkt dessen Ordinate nicht verschwindet, so ist $n$ eine kongruente
Zahl.
Weiterhin ist die Umkehrung auch wahr. 

\begin{beispiel}
  Die Zahl $n=103$ ist kongruent. Die kleinste nicht-triviale
  rationale Lösung
  von $Y^2 = X^3-103^2X$ mit positiver Ordinate ist
  \begin{equation*}
    \left(\frac{16332534559428025}{11928893315329}, \frac{2081363685506152106939880}{41200286097029552767}\right).
  \end{equation*}
  Dieser Punkt entsammt der \href{https://www.lmfdb.org/EllipticCurve/Q/339488/b/3}{LMFDB}.
  Nach (\ref{eq:abcvonnxy}) erhalten wir die Seitenlängen des rechtwinkligen Dreiecks:
  \begin{alignat*}1
    a &=\frac{16286253110943816}{441394452081515}\\
    b &=\frac{45463628564396045}{8143126555471908}\\
    c &= \frac{134130664938047228374702001079697}{3594330884182957394223708580620}.
  \end{alignat*}
\end{beispiel}

Die Gleichung (\ref{eq:ellipticcong}) ist ein Spezialfall einer
Weierstrass-Gleichung, welche in grösserer Allgemeinen eine
elliptische Kurve definiert.

Den Satz von Fermat, Satz~\ref{satz:fermat}, lässt sich wie folgt
umformulieren.

\begin{theorem}[Fermat -- Version 2]
  \label{satz:fermat2}
  Die rationalen Punkten der Lösungsmenge von $Y^2 = X^3-X$ in der Ebene ist
  $$
  \{(0,0),(\pm 1,0)\}.
  $$
\end{theorem}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "main"
%%% End:

